\documentclass[10pt,a4paper,oneside,notitlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
%\definecolor{Orange}{RGB}{172,57,17}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks = true,
            linkcolor = Orange,
            urlcolor  = Orange,
            citecolor = Orange,
            anchorcolor = Orange}

\title{Traducción del Ubuntu Touch Q\&A 53}
\author{Josu (@j2g2rp)\\
Cj (@Krakakanok)}
\date{}

\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Noticias y Actualizaciones}

Esta semana aparecieron Dalton, Jan, Marius y Flo.

\subsection*{Susto de Google}
Google ha enviado avisos de que las aplicaciones de Ubuntu perderán acceso a las cuentas por no cumplir con el nuevo estándar. Esto puede afectar a la sincronización del calendario y cosas como el correo donde aun estamos utilizando algunas de las implementaciones que hizo canonical. Hemos decidido que haremos algunas actualizaciones de estas de forma que las claves ahora estarían asociadas a nuestra comunidad. Esperamos tener los cambios necesarios cerca del 15 de Julio.

Hay mucha desinformación sobre esto, lo que lo hace peor. El proceso por el que están yendo parece bastante raro pero parece que no tendremos problemas para cumplirlo.

\subsection*{Actualización actualizada de la cámara (Actualización)}
Nos complace anunciar que hemos solucionado el error de la pulsación larga en el Fairphone 2. Las imágenes que sean tomadas con la cámara frontal del nuevo módulo de la cámara ya no van a ser giradas. Gracias Ratchanan por identificar y \href{https://github.com/ubports/qtubuntu-camera/pull/2}{solucionar} el fallo.

La sincronización del audio con el video cuando se está grabando con el FP2 y el OPO es un problema que también hemos sido capaces de resolver. ¡Otra vez \href{https://github.com/ubports/qtubuntu-camera/pull/3}{gracias} a Ratchanan!

Esos cambios están ahora en el canal devel. Esperamos que los cambios estén en la próxima OTA.

\subsection*{Un “oups” OnePlus}
Desafortunadamente tuvimos un accidente con el OnePlus one que ha estado presente en los canales devel y rc. Los dispositivos que instalaron las imágenes del canal devel de 2019-06-21 a la 2019-07-01 o la imagen 2019-W26 no serán capaces de actualizar a una nueva versión de Ubuntu Touch. Si este es el caso de tu teléfono este se reiniciará al menú principal de recuperación de UBports cuando selecciones reiniciar e instalar en la configuración del sistema. Para solucionar este problema hay que ejecutar el instalador de UBports con la opción “Wipe” SIN CLICAR para reinstalar Ubuntu touch en tu dispositivo o seleccionar “Android Actions -> Aplicar actualización” en el menú de recuperación.

\subsection*{“Diversión” Bluetooth}
Florian ha comprado algo nuevo. Un par de auriculares bluetooth. Marius ha preparado una nueva rama con la última versión de Bluez, así que ahora tenemos una actualización. Intentaremos tenerla en la próxima actualización del canal estable (OTA 11). Es bastante interesante porque esta versión está mas adelantada a la disponible en Ubuntu 16.04. Actualmente nos estamos moviendo a la versión de Bluez de Disco Dingo(19.04). La actualización todavía necesita trabajo de implementación. Los problemas que Florian está experimentando con estos auriculares también son los mismos que cuando está con su ordenador de escritorio, así que no es un problema específico de Ubuntu Touch. Son baratos, poco sofisticados... La teoría es que si llegan a funcionar bien con Bluez, otros que estén mejor hechos también deberían funcionar. Google ha vuelto a usar Blueman así que eso puede acelerar la solución de algunos problemas que también pueden ser usados para mejorar Bluez.

Dado el complicado desastre que es el Bluetooth. La implementación de Bluez lo hace bastante bien, así que ciertamente así que no deberíamos criticar al equipo de desarrollo de Bluez. Uno de los problemas a los que se enfrentan es la falta de consistencia de esta parte en Linux.

\subsection*{Vuelta a lo básico}
Hace un tiempo Marius estuvo hablando sobre cambiar el proveedor remoto a locationd de Geoclue. Este trabajo aun está en progreso pero Rodney ha estado trabajando en cambiar nuestros servicios de localización a sus componentes, eliminando las partes mas problemáticas en el proceso. Esperemos que para la OTA 10 (no estamos seguros sobre la fecha) estaremos con una implementación de GPS sólo de hardware. Puede parecer un paso atrás pero eso hará al GPS mas confiable de lo que es ahora. Cuando esté hecho podremos integrar la implementación de un servicio de localización mas sofisticado. Gracias Rodney por estar haciendo esto.

Aunque la OTA 10 siempre ha estado pensada como una publicación de mantenimiento actualmente se está viendo asombrosa porque incluirá cosas de las que hemos estado hablando aquí.

Joan es nuestro encargado del diseño y ha estado detrás de la aplicación de ajustes. Había bastantes infracciones en nuestra interfaz. Su trabajo para poner las cosas en orden hace que tenga mucho mejor aspecto. Un cálido agradecimiento a Joan.

\subsection*{Actualizaciones en Edge}
Ahora para Mir 1.1 donde Marius ha estado trabajando. Como por todos es sabido Marius ha estado usando el canal Edge en su dispositivo de uso diario por un tiempo. Ha recomendado a aquellos con espíritu aventurero probarlo en sus dispositivos de uso diario. Está comenzando a funcionar bastante bien. Después de los fallos de consumo de memoria no se bloquea mucho mas que la versión actual.

Dalton se ha hecho con un OPO y va a probar a usarlo con el canal Edge como dispositivo de uso diario por un tiempo. Es posible que veamos lo que actualmente es Edge para la OTA 11 o la 12. Así de cerca está actualmente.

Obviamente necesitamos hacer algún trabajo para mejorar la documentación sobre como probar el canal Edge en los dispositivos. Eso incluye quizá algo como hacer algunas modificaciones en el instalador para incluir un modo avanzado.

Jan ha retocado el manual de intrucciones de instalación para los usuarios de Windows. Ahora debería ser mas sencillo de seguir. AnotherElk ha ayudado bastante ordenándolo en Github, así que muchas gracias.

En este punto aprovecharon para dar las gracias a nuestros patrocinadores.

Un recordatorio: El mejor sitio para poner las preguntas para los Q\&A es el enlace del foro que encontraréis en el canal de noticias con el enlace al Q\&A.

\section*{Preguntas}

\subsection*{¿Cuándo estará disponible Mir 1.x en Ubuntu Touch?}
Bueno, ¡la versión 1.2 ya está en el canal Edge! Como se ha indicado anteriormente, esto se traduce en poder tenerlo en Stable después de una o dos actualizaciones. Si quieres probarlo ahora, ve a \href{https://forums.ubports.com/topic/2436/living-on-the-edge-how-to-install-ubuntu-touch-from-the-edge-channel}{'Living on the Edge'} en el foro.

\subsection*{¿Cómo se pueden obtener respuestas oficiales del Consejo de Administración de la Fundación UBports?}
Johannes preguntó acerca de la Fundación, por ejemplo, la publicación de trabajos artísticos para un usuario. Jan explicó que cuando se necesita una respuesta ’oficial’ para cualquier cosa, siempre se debe utilizar el correo electrónico para obtenerla. Si usted se limita a enviar un mensaje al titular de un puesto de trabajo en la Fundación, éste responderá como individuo, no en su "capacidad oficial". Dicho esto, hay muchas cosas que realmente no necesitan ninguna aprobación oficial. Con la mayoría de las cosas, puedes subir y hacerlas.

Johannes también preguntó un poco más sobre la transparencia. Incluso si una discusión no tiene lugar en público, la forma en que se maneja debería ser una cuestión de registro público, ¿de la misma forma en que Debian hace las cosas? Con el debate de Upstart frente a SystemD, publicaron el registro irc del debate que tuvieron. ¿Qué opina UBports de este enfoque? Jan dijo que realmente depende del contexto y el alcance de la decisión. Ilustrando esto con la elección del color naranja para el icono de Teleports, que era una decisión diaria tomada por el equipo que hacía ese trabajo y no algo a un nivel que necesitara una decisión comunitaria.

De hecho, la votación puede tener lugar en algunos temas, donde los puntos de vista están polarizados y donde los resultados son muy importantes, siempre y cuando el tema sea uno que la mayoría de los miembros de la comunidad puedan entender y sobre el que tengan una opinión informada. Algo muy técnico y oscuro sólo lo entenderán correctamente unas pocas personas y el debate tendrá que dejárselo a ellas. Una vez que la Fundación esté en pleno funcionamiento, por supuesto publicaremos las actas de las reuniones a varios niveles.

Para más información, consulte los \href{https://ubports.com/es_ES/foundation/ubports-foundation/foundation-statutes}{Estatutos de la Fundación}.

Jan agregó que los estatutos no son tan obligatorios. Podríamos tener encuestas en línea sobre algunos temas, en lugar de votaciones formales.

La última pregunta de Johannes fue sobre el formulario de solicitud de la Fundación en línea y si ahora funciona. El formulario todavía está en vivo, pero como ya hemos explicado anteriormente, hay que dar algunos toques finales antes de empezar a aceptar miembros. Por supuesto, puede introducir sus datos en el formulario ahora y será utilizado una vez que estemos completamente operativos.

\subsection*{Pine64}
Okkie preguntó sobre la declaración de Lukasz de que Pine está esperando una construcción de Ubuntu Touch para el Pinephone. Puedes leer sobre ello en el blog de \href{https://pine64.org}{pine64.org}. La respuesta es que hemos estado trabajando duro en la actualización de Mir para todos nuestros dispositivos (ahora está en Edge) y que el desarrollo era un requisito absoluto para ejecutar Ubports en Pinephone. Se está trabajando en segundo plano en el dispositivo Pinephone, pero aún no existe una versión que los usuarios puedan descargar.

Marius añadió que conseguir que Unity8 se ejecute en Pinephone no es un problema. Ya lo hace. Sin embargo, tenemos que hacer adaptaciones, al igual que con cualquier otro dispositivo. También necesitamos hacer arreglos para que el Mir anidado opere en el Pinephone (como lo hace en los dispositivos existentes), por lo que la preparación para eso está funcionando en paralelo con el trabajo que estamos haciendo en el canal Edge. Marius no ha podido hacer mucho trabajo en los últimos meses, debido a su situación personal. Ahora está avanzando de nuevo, como se puede ver con el progreso de Edge.

\subsection*{Soporte para la lengua sarda}
Adria preguntó sobre la traducción de la lengua sarda en UT. Hace algún tiempo se habló de que Unicode no estaba en condiciones de permitirnos hacerlo, pero desde entonces han alterado el estatus del sardo. Canonical, sin embargo, no ha hecho un cambio similar. Una muestra de ello es que el 70\% de todas las cadenas han sido traducidas a un idioma, antes de ser añadidas. También tiene que haber un grupo de traducción formal, una revisión por pares, etc. El punto de vista de Florian es que la mejor manera de avanzar es tratar de conseguir lo que queremos en upstream, en lugar de inventar nuestras propias soluciones. Para las áreas de traducción que están bajo nuestro control, podemos, por supuesto, aplicar nuestras propias reglas y hacer que las cosas sean lo más sencillas posible. Pero cuanto más flexibles seamos, más decepcionante será el resultado práctico para los usuarios. Podríamos rebajar el umbral del 70\%, pero los usuarios podrían sentirse molestos al encontrar sólo el 30\% traducido y el resto en inglés.

Para evitar la falta de soporte oficial en los paquetes de idiomas emitidos por Canonical, tendremos que crear paquetes de idiomas falsos para idiomas específicos de UT. Técnicamente, podríamos renunciar por completo a los paquetes de idiomas, pero luego perdemos mucho. Además, nos presionan para obtener recursos, por lo que la construcción personalizada de cualquier cosa es un problema para nosotros. Todavía hay algunos retrasos con las traducciones que se están realizando a través de Weblate y estamos tratando de resolverlos con ellos. En resumen, no tenemos un remedio inmediato que nos lleve a un apoyo generalizado al sardo.

\subsection*{Meme de 32 bits}
Chzbacon preguntó cómo conseguir algunas pegatinas de UBports. La manera obvia es seleccionar el nivel de \href{https://www.patreon.com/ubports}{Patreon} apropiado, así las obtendrá automáticamente.

Chzbacon pregunta si UT soportará 32 bits para los juegos de Steam. Marius respondió que como ARM es de 64 bits, usamos bibliotecas de 64 bits por defecto en UT. Para ser honesto, no vamos a construir una capa de compatibilidad de Steam sobre todo lo demás que estamos haciendo. Un teléfono que hiciera eso sería algo muy diferente, con un procesador diferente.

Si la pregunta es acerca de Unity8 en el escritorio, simplemente seguimos lo que Canonical proporciona, así que cualquier cosa de este tipo se debe a ellos.

Por último, sólo un recordatorio de que las listas de correo existen ahora, como se prometió la última vez. Puedes hacer clic en la página de inicio para unirte a ellos.

\end{document}
